<speak>  <s> この動画では、「ピノキオ」「ピノキオ」「ピノキオ」「Pの嘘」「AI人工知能」の主要なプロットポイントについて説明します </s>  <s> 私のすべての動画と同様に、この動画もNebulaでより良くなります </s>  <s> 2022年には、3つの異なるピノキオ映画が公開され、そのうち2つはアカデミー賞を受賞した映画監督によって制作されました </s>  <s> 私は「それでいい」と思いました </s>  <s> 2023年には、その年の最高のゲームの1つが人気の「ソウルライク」ジャンルのスピンオフでしたが、中世の騎士やラブクラフトの獣ではなく、ゲームの伝承は…ピノキオに基づいていました </s>  <s> そして私は「私には普通に思える！」と思いました </s>  <s> しかし、どういうわけか、伝説の監督であるフランシス・フォード・コッポラ、フェデリコ・フェリーニ、スタンリー・キューブリックが皆、ピノキオ映画を作る夢を持っていて、死や大規模な訴訟によってのみ阻止されたことを知り、私は限界を超えました </s>  <s> つまり、私が見逃しているピノキオが他にないということですよね? 人形のことですか? おとぎ話のことですか? 過去 80 年間で、ピノキオをあからさまに映画化した作品が少なくとも 15 本、それ以上のテレビ特別番組や「ゲスト出演」、子供向けと大人向けの本が数え切れないほどあり、タイトルに「ピノキオ」はついていなくても、何らかの形で小さな木の男の子の物語にひねりを加えたプロジェクトのリストは増え続けています </s>  <s> 糸のない人形に、なぜこれほど多くの異なる芸術的解釈が必要なのでしょうか? コッポラ、デル トロ、フェリーニ、ゼメキス、スピルバーグ、カルヴィーノ、キューブリックが全員、ゴルディロックスの謎を解き明かそうと躍起になっていたわけではありません </s>  <s> これを理解したいと思っています </s>  <s> 答えが必要です </s>  <s> 過去数ヶ月間、ピノキオをベースにしたアートをあまりにも多く消費したため、気が狂いそうです </s>  <s> ここに意外な点があります </s>  <s> これらのアーティスト全員がピノキオに執着する理由は単純ではありません </s>  <s> ピノキオは特定のテーマを扱っているのではなく、あらゆるテーマを扱っているからです </s>  <s> イタリアの作家カルロ・コッローディによる原作『ピノキオの冒険』は、「子供のための新聞」（Giornale per i bambini）に1章ずつ連載されていました </s>  <s> 1881年から1882年にかけて、読者は木偶の坊のピノキオの苦難と試練を目の当たりにしました </s>  <s> 『ピノキオ』を読むと、まるで「みんな間抜け」版のハイライトを読んでいるような気分になります </s>  <s> 物語は概ね一種の道徳物語として展開され、ピノキオは事実上常に間違った側にいます </s>  <s> ジェペット自身も気難しい男として描かれており、彼が木から人形を彫ると、人形はまずジェペットのかつらを盗み、鼻を蹴り、通りに飛び出します </s>  <s> 町の人々はジェペットがピノキオを虐待していると判断し、木彫りの職人を刑務所に引きずり込みます </s>  <s> 他の童話の無頓着な残酷さを知っている人なら（シンデレラの一部はコーエン兄弟の映画のように読める）、ピノキオの無差別な残酷さは意外ではないかもしれません </s>  <s> しかし、元の物語でそれでも違和感があるのは、今では象徴的な「ピノキオ伝説」の部分が、まったく、あるいはほんの少ししか登場しないことです </s>  <s> 第4章では、しゃべるコオロギが登場し、人形に、良い子は従順であり、まともに生計を立てるためには仕事を学ぶべきだと告げます </s>  <s> ピノキオは激怒し、食べたい、飲みたい、遊びたい、歩き回りたいだけだと言い、ハンマーでコオロギを殺します </s>  <s> 物語全体を通してピノキオの鼻は2回しか伸びず、ピノキオが操り人形であるという事実はいくつかの章で完全に無視されているようです </s>  <s> これはおそらく、翻案との最も顕著な違いとして、ピノキオが「本当の男の子」になりたいという願望が全36章中25章目にしか現れないことに起因しています </s>  <s> 連載小説によくあるように、作者が結末を念頭に置いて書き始めることを怠り、代わりにすべてをまとめるのに慌てたように感じられます </s>  <s> しかし、コッローディの場合、これは部分的にしか当てはまりません </s>  <s> 物語は実際には10章前、ピノキオが（冗談ではなく）暗殺者に殺された時に終わるはずだったのです </s>  <s>  『ピノキオの冒険』の本来の結末は第15章、猫と狼が彼を追いかけ、首に輪をかけて木に吊るして死ぬ（これは、病的な意味で、操り人形が迎え得る最も皮肉な死と言えるだろう）ところだった </s>  <s> 大衆の抗議と、コッローディの編集者がこの連載の成功を思い出させたことで、ピノキオは致命的な吊るし上げから立ち直り、青い妖精と出会い、さらにいくつかの冒険を繰り広げた </s>  <s> 彼は後に「快楽の島」と呼ばれることになる場所を旅し、大魚に飲み込まれ、最終的に本当の少年になった </s>  <s> 1880年代の物語を今日読む魅力の多くは、その妥協のない意地悪さにある </s>  <s> ピノキオの怠け者の友人でロバに変身したランプウィックは、最終的に彼の目の前で死んでいく </s>  <s> かつて暗殺者だった猫とキツネは、極度の貧困に陥り、猫は目が見えなくなり、キツネは尻尾を売ってしまう </s>  <s> ピノキオは誇らしげに「貧乏なら、当然の報いだ！」と告げる </s>  <s> この本の道徳的、そして政治的な側面は、極めて明確だ </s>  <s> 働くことは善であり、物乞いは悪である </s>  <s> 従順こそが「本当の男」、社会の一員として機能し、最終的には父親の愛を得るための唯一の道なのだ </s>  <s> しかし、物語自体には、道徳的な側面を超えて、記憶に残る粘り強さがある </s>  <s> その暗い闇は心を掴み、ピノキオの絶え間ない失敗は…彼に注目を求める大人たちよりも、彼をより共感できるものにしている </s>  <s> そして最終的に、『ピノキオの冒険』は、飾らない題材選びによって、典型的なおとぎ話の典型を覆す </s>  <s> この本全体で私が最も好きな一節は、おそらく冒頭の「昔々、王様がいた！」という一節だろう </s>  <s> 私の小さな読者たちは皆叫ぶ </s>  <s> いや、子供たちよ、君たちは間違っている </s>  <s> 昔々、あるところに木片がありました </s>  <s> 『ピノキオの冒険』は、その飾らない作風ゆえに、物語のテーマが暗示する数々のテーマについて、実際にはほとんど触れていません </s>  <s> 芸術、主体性、家族、神――これらは後にピノキオを定義づけるものとなりますが、それはコッローディの原作を150年にわたって基盤として用いてきたからに他なりません </s>  <s> 1940年のディズニーによるアニメ版は、ピノキオという文化的思想の歴史においておそらく最大の「出来事」であり、コッローディが見落としている最も明白なテーマを巧みに取り上げています </s>  <s> ピノキオ自身は、芸術家の技によって少年へと変貌した無生物、木片であるということです </s>  <s> 実際には、原作ではこれは明確には描かれていません </s>  <s> 木片はゼペットが彫る前から既に喋っています </s>  <s> しかしそれでも、ゼペットがこのしゃべる切り株から、走ったり踊ったり、いたずらをしたりできる少年を創り出せるという事実は、原作ではほぼ当然のこととされています </s>  <s> 1940年の映画ではそうではありません </s>  <s> この脚本のためにこの作品を再び見返して、その生き生きとした生き生きとした感覚がいかに当たり前のこととして捉えられていないかに驚かされました </s>  <s> ディズニーの長編アニメーション映画としては2作目となる本作ですが、ピノキオは私たちが当たり前だと思っているものに常に喜びを見出します </s>  <s> 冒頭、猫が窓を開けたり、ジミニー・クリケットがカッコー時計を見たりする以外何も起こらない、ストーリー上も登場人物の成長もほとんどないシーンが長く続きます </s>  <s> しかし、これらのシーンは、アニメーションそのもの、猫が窓辺まで辿り着くまでの過度な道のり、12種類ものカッコー時計の過剰なまでの演出などを楽しむためだけに存在します </s>  <s> 私は典型的なディズニーファンではありませんが、これらの瞬間には真の魔法が宿っています </s>  <s> この映画は特定のキャラクターに感情移入することを求めているのではなく、何千枚もの手描きの絵が組み合わさって、より壮大な何かを生み出すという技術的な偉業を描いているのです </s>  <s> だからこそ、映画は媒体と主題を明確に比較することはありませんが、少年ピノキオは映画版ピノキオのメタファーとして機能し、芸術的な技巧と魔法の組み合わせによって、喜びに満ちた生命を吹き込まれているのです </s>  <s> 二人とも、生きていることを再現できるという新たな能力に夢中になっているようだ </s>  <s> この新たな人生への情熱に合わせるように、原作の厳しい側面の多くは削ぎ落とされている </s>  <s> ディズニー映画のストーリーでは、ゼペットはずっと優しく描かれ、ピノキオが本当の男の子になるかもしれないという希望を口にする </s>  <s> コオロギはハンマーで叩き潰されることなく、人形の守護者であり良心として機能している </s>  <s> ピノキオ自身は、学校をサボり、サーカス団に入り、遊園地へ出かけるなどしているものの、原作のような小さな悪党ではなく、魅力的で純真な人物として描かれている </s>  <s> ディズニーのピノキオは、「大人になって仕事に就くべきだ」という教訓をほとんど排除しているが、だからといって道徳的な教えがないわけではない </s>  <s> その代わりに、ジョージア・パンテリがピノキオに関する論文で書いているように（この執着心は私だけではないだろう）「ディズニーは、唯一の安全が家族の中にあるという世界を提示した </s>  <s> コッローディのピノキオはストリートの抜け目がなく、路上に出ることによって責任感を持つ方法を学んだ </s>  <s> 彼は不良に出会ったが、助けてくれる者にも出会った </s>  <s> ディズニーでは、すべての外部の出会いは危険であり、子供にとって唯一の安全な場所は家族であるというメッセージである </s>  <s> 」どんどん明らかになるように、ピノキオの物語の強みの1つは、そのほぼ無限の柔軟性である </s>  <s> コッローディの手中において、主人公は家族を貧困から救うために、怠けるのをやめて立派な人間になることを学ばなければならない </s>  <s> 50年後、ディズニーはピノキオを、必要な愛はすべて家庭にあることを思い出すだけでよい、素晴らしく間抜けな少年として描いている </s>  <s> そして、こうした比較が大好きな私にとって、さらに興味深いのは、80年後、同じディズニーがピノキオを完全映画化したことです </s>  <s> 1億5000万ドルの製作費とオスカー受賞監督のロバート・ゼメキスを擁するディズニーの2022年公開「ピノキオ」は、ピノキオの物語がいかに柔軟で、現代の文化に合わせてどのように再構築できるかを見るまたとない機会です </s>  <s> そうであれば、これが…私が今までに観た中で最悪の映画の1つであることは驚くべきことではないのかもしれません </s>  <s> もっと良いものを期待していたのが私の責任かもしれません </s>  <s> ゼメキスは、キャリアの最初の30年間で、アメリカ映画の中で最も技術的に完成度が高く、物語的にも満足のいく作品のいくつかを監督しました </s>  <s> 『バック・トゥ・ザ・フューチャー』、『ロジャー・ラビット』、『キャストアウェイ』、『コンタクト』、『フォレスト・ガンプ』などです </s>  <s>  ―21世紀に入り、モーションキャプチャーを使い完全にデジタルでアニメートする映画の可能性にすっかり夢中になっている </s>  <s> 『ポーラー・エクスプレス』、『クリスマス・キャロル』、『ベオウルフ』 </s>  <s> ベオウルフを覚えていますか？数年前、パトリック・ウィレムスは「ロバート・ゼメキスと彼の素晴らしい玩具の悲しい物語」と題した素晴らしいビデオを制作した </s>  <s> このビデオでは、彼のフィルモグラフィーがこれらの奇妙で蝋のようなデジタル世界への執着へと堕ちていく様子を追っている </s>  <s> 彼の技術的な野望がCGIの世界に移るにつれ、彼の魅力的な物語を伝える能力は…損なわれてしまった </s>  <s> しかし、『ピノキオ』は彼にとってほぼ完璧な物語であるという点がある </s>  <s> ゼメキスは、本物の人間と見分けがつかない偽の人間を創り出すという夢を何十年も追い求めてきた </s>  <s> そして今、ピノキオの登場だ </s>  <s> 本物であることだけを望む、創造された少年の物語だ！ 1940年、ディズニーはイラストを魔法のように動かして観客と自らをワクワクさせましたが、2022年の今、ゼメキスはコンピューターが作り出した高度な現実で同じことをすることができ、テクノロジーと物語は同じ目標に向かっています！ もちろん、これは起こりません </s>  <s> ピノキオは、他のディズニーの「実写」リメイクと同様に、存在する芸術的な理由をひとつも見つけることができません </s>  <s> オリジナルのディズニー映画との意味のある違いはほとんどなく、ピノキオはまったく同じ一連のイベントを同じ順序で経験します </s>  <s> キャラクターはわずかに調整されており、ピノキオはより不運に、ジミニーはより迷惑に、猫はひどいCGI作品です </s>  <s> ピノキオが文字通りの馬を驚嘆して見つめるシーンがあります </s>  <s>  しかし、何よりも残念なのは、全体が視覚的に退屈であることです </s>  <s> 例えば、あのカッコー時計のシーンは今でも登場し、今ではすべてのカッコー時計が他のディズニーやゼメキス作品への言及になっているが、誰もそれを楽しんでいない </s>  <s> 偽のトイ・ストーリーのキャラクターが3Dモデルの時計から飛び出すなんて、クールなことだろうか </s>  <s> それとも、オリジナル作品のように、映画自体が本質的に美的に説得力のあるものになるという能力に自信がないために、これらの言及を映画に盛り込んでいるのだろうか </s>  <s> 驚くべき退行で、2022年の『ピノキオ』は、1940年代のバージョンが難なく実現したこと、つまり、芸術が命を吹き込まれること自体が素晴らしいということをまったく伝えることができていない </s>  <s> 映画の偽のワンダーウーマンや複雑な液体シミュレーション、正確にモデル化されたバウンス照明にもかかわらず (おそらくそれらのせいで)、人形のピノキオと映画は目的がなく、魔法のかけらもない驚異的な技術的成果に感じられる </s>  <s> この映画唯一の「物語の揺らぎ」、つまり彼が本当の少年へと成長していく過程を実際には見られない、やや曖昧な結末でさえ、グロテスクな新ジミニーがその曖昧さを巧みに説明することで、完全に台無しにされている </s>  <s> しかし、物語の柔軟性を示すこの失敗さえも、ピノキオのテーマを理解する上で、ある程度は取り入れることができる </s>  <s> ゼメキスは全く無意識のうちに、ある種の「ピノキオ的な逆転」を成し遂げている </s>  <s> 彼の映画は「現実」の美学にあまりにも執着しすぎて、魔法のような感覚を失っている </s>  <s> ピノキオ自身とは異なり、この映画は構成要素の総和以上のものになることは決してない </s>  <s> おそらく、この最後の挑戦、魔法、ひらめきこそが、これほど多くのアーティストを惹きつけたのだろう </s>  <s> もしかしたら、この物語がコッポラ、フェリーニ、キューブリックを魅了したのは、映画製作の偉大な目標、つまりテキストとフィルムに命を吹き込み、彼らの粗削りな技術力を超えた何かへと彫刻すること、を体現していたからなのかもしれない </s>  <s> あるいは、この小さな木の少年には、まだ何かが隠されているのかもしれない </s>  <s> 「ピノキオとピノキオ学」というタイトルの学術論文（覚悟しておいてくれ）の中で、作家のジェニファー・ストーンは、特にイタリア文化において「ピノキオは、膨大な『ピノキオ学』文献の中で自分の居場所を築こうとする無数の批評家、作家、精神分析学者にとっての格好の標的となっている」と書いている </s>  <s> 彼らは、その宗教的テーマ、ナショナリズムの思想、言語構造について書いている、とストーンは言う </s>  <s> しかし、ある考えが「いわゆる精神分析批評家たちでさえ」無視されていると彼女は言う </s>  <s> それは、なぜ彼の鼻が明らかに「ディック」であるという事実について語られないのか、ということだ！「さあ、読み進めよう」とストーンは書いている </s>  <s> 「ピノキオの冒険的なリビドーと、その自尊心の屈辱的な葛藤について」ストーンのピノキオに関するフロイト的な分析へのスパイラルは、ロバート・クーヴァーの小説「ベニスのピノキオ」といくぶん似ている </s>  <s> 小説では、大人になった操り人形は [****************]、その鼻は [********************] になり、ベニスの誰もが [***********] を欲しがり、[******] のような、[******] を欲しがる </s>  <s> なぜなら、誰もがピノキオ語で話し、誰もが [***********] だからです </s>  <s> 運悪くその単語の組み合わせを入力してしまったら、他のあらゆるものと同様に、ピノキオをベースにした大人の娯楽の世界が存在します </s>  <s> 他の場所では、操り人形は社会的衰退の象徴になります </s>  <s> イタリアの精神科医シルヴァーノ・アリエティは、その適切な題名の著書「人間である意志」で、まずピノキオの反社会的行動の原因を彼の人生における母親像の不在と診断し、次に「ピノキオ的、疎外された、そして新しくコミットした若者」について一章を割いています </s>  <s> アリエティは不自然に疎外された若者を「ピノキオ・サブカルチャー」のメンバーと定義し、「エスを解き放ち、成熟への道を放棄し、教育を無視し、人工的な玩具売り場への安易な旅行に出て、最終的に非人間化に至る」若者です </s>  <s> アリエティの診断は、彼がピノキオの哲学と定義する「なれ </s>  <s> なれではない」という、将来を無視することになる、短期的な快楽の追求の一種の快楽主義に基づいています </s>  <s> これは、私にとって、率直に言って奇妙なピノキオの解釈です </s>  <s> なぜなら、物語の後半は完全に何かになること、本当の少年に成長することについてだからです </s>  <s> 確かに、コッローディのピノキオは - 私は彼を何と呼んだか？ 間抜け？ - しかし、彼の人形の描写が説得力を持つのは、ピノキオの短期的な欲求と長期的な欲求の間の葛藤を頻繁に表面化させるからです </s>  <s> 小説の終盤で、ランプウィックはピノキオを説得して一緒に歓楽街へ逃げ出させようとするが、それはピノキオが自分の望むことと、すべきことの間で苦悩する場面が何ページにもわたった後のことである </s>  <s> アリエティは最終的に、成熟を拒む若者たちのピノキオ哲学は（ため息）今の世界があまりにも安易で、親が十分に彼らを躾けていないという事実に由来すると断言する（彼は50年代生まれの人々について話していたのだ！） </s>  <s> これは歴史の解釈としては当たり障りのないものであり、ピノキオの解釈としても不正確である！しかし、アリエティがピノキオの物語で正しく指摘しているのは、親子関係という避けられないテーマである </s>  <s> コッローディの原作を養子縁組の物語として読むことも可能である </s>  <s> ピノキオが人間の姿にされる前は、彼はいたずら好きなおしゃべりな切り株であり、おそらくこの既存の性格が彼が指導にこれほど抵抗する理由なのである </s>  <s> しかし、ピノキオのほとんどの翻案では、ゼペットがピノキオを完全に作り出し、彼を「実の親」にできる限り近づけています </s>  <s> 親の視点で読むと、ピノキオは、親がどれだけ子供に常識を教え込もうとしても、社会に出たら間違いを犯し、愚かな行動を取り、利用されることになるという不安に満ちた物語です </s>  <s> アリエティはピノキオのような若者は決して成熟しないと主張していますが、この本が親に全く逆のメッセージを与えていると読むのは簡単です </s>  <s> つまり、最終的に脳を授かる前に、何年も小さな木の頭で過ごさなければならないということです </s>  <s> しかし、ピノキオは、何よりもまず子供向けの本です </s>  <s> そして、子供はゼペットよりも人形に自分を重ね合わせる可能性の方がはるかに高いので、これは子育ての話ではありません </s>  <s> これは神についての物語なのです </s>  <s> なぜなら、確かにゼペットはピノキオの父親だが、「私のおじいさん」的な意味よりも「天国にいる我らが父」的な意味の方がはるかに大きく、このことについて考え始めると本当に- AI アーティフィシャル・インテリジェンスは2001年の映画で、スティーブン・スピルバーグが監督したが、大部分はスタンリー・キューブリックがプリプロダクションを担当し、キューブリックは1999年に亡くなる前にこのプロジェクトで何人かの脚本家と仕事をしていた </s>  <s>  AI は自分を捨てる神によって創造された残酷さを描いたピノキオ映画である </s>  <s>  ブライアン・オールディスの短編小説「スーパートイズ・ラスト・オール・サマー・ロング」に大まかに基づいている AI は、親向けのSFホラーのような話として始まる </s>  <s>  ヘンリーとモニカ・スウィントンは22世紀の裕福な夫婦で、人間の息子が病気で植物人間状態になっている </s>  <s> 息子の回復は不可能に思えたため、ヘンリーはロボットを家に連れて帰る </s>  <s>  AIの世界には、人間のような外見と洗練されたプログラミングが施されたロボットが数多く存在しますが、このロボット――デイビッド――は違います </s>  <s> 真の愛を感じられるからです </s>  <s> デイビッドを創造した科学者は、愛こそがロボットの認知に欠けている重要な要素であり、愛こそが創造された機械がプログラミングと人間性を隔てる溝を乗り越えることを可能にすると信じています </s>  <s> そしてモニカがデイビッドの「愛」を活性化させると、彼はある意味で命を吹き込まれます </s>  <s> 彼は人間らしい非合理性――嫉妬深く、予測不能で、神経質――を持って行動し始めます </s>  <s> そして、その非合理性は彼を危険な存在へと昇華させ、以前は植物人間だった息子が回復して帰宅したことで、その危険性はさらに増します </s>  <s> モニカとヘンリーは、活性化された「愛」の感覚は二度と再プログラムできないため、デイビッドを廃業に追い込み、工場に送り返して破壊することを決意します </s>  <s> いや、そうなるはずだったのです </s>  <s> しかし、モニカにはそれができません </s>  <s> 彼女はデイビッドを愛している </s>  <s> 少なくとも、彼を殺す気にはなれないほどには </s>  <s> だから、彼女はもっと残酷なことをする――彼を森に置き去りにして逃げ出すのだ </s>  <s> この映画はもはや、理解できない子供を産む恐怖を描いているのではない </s>  <s> 今や、人生に意味を与えてくれる唯一のものに拒絶される絶望を描いている </s>  <s> 映画の残りのプロットは、ピノキオの物語のおなじみの要素を巧みに取り入れている――デイビッドはサーカスに行き、プレジャーアイランドに行き、魚に飲み込まれる </s>  <s> しかし、『AI』ではピノキオは単にほのめかされているのではなく、物語を明示的に推進する存在なのだ </s>  <s> デイビッドは、コッローディの本に登場する、人形に命を与える魔法使い、青い妖精を見つけることに夢中になる </s>  <s> 彼は、もし彼女が自分を本当の男の子に変えてくれるなら、ついに母親の愛を得られるという考えにしがみつく </s>  <s> その考えは彼を破滅させる </s>  <s>  [「脳が抜け落ちそうな気がする </s>  <s> 」] デイビッドは生まれたのではなく、創造されたのだ </s>  <s> 創造主の姿に似せて作られたのだ </s>  <s> しかし、彼はかけがえのないものに取って代わる存在として存在する </s>  <s> 彼を創造した父と、彼が愛する母という、彼の神々は二人とも、たった一人の息子が残した空虚を埋めるという不可能な課題を彼に与えた </s>  <s> この不可能な課題を達成できなかったからこそ、彼は人間に最も近づいたのだ、と父は彼に告げる </s>  <s> しかし、デイビッドの母親、彼の部品を機械加工したサイバートロニクス企業の残酷さが、彼をこの世に生かすことさえ許さなかったのだ </s>  <s> デイビッドは青い妖精に自分を現実のものにしてくれるよう、何千年もかけて本物の少年に変えてくれるよう懇願する </s>  <s> しかしAIは、現実になるには愛だけでは不十分であり、魔法も不十分だと示唆する </s>  <s> むしろ、デイビッドを共感できるものにしているのは、彼が神よりも長く生き、神に見捨てられるという、人間らしい経験をしている点にある </s>  <s> 私はピノキオのことを考えずにはいられない </s>  <s> 伝説の作家イタロ・カルヴィーノはかつて、「ピノキオが常に存在していたと信じるのは自然なことであり、ピノキオのいない世界を想像することはできない」と言いました </s>  <s> 彼は正しいのでしょうか？ピノキオは私たちの自己理解の核心なのでしょうか？それとも…（ささやき声）聖書はただの壮大なピノキオ物語なのでしょうか？映画『AI』について、今でも私の頭から離れない事実があります </s>  <s> キューブリックがプリプロダクションに長い時間を費やした理由の一つは、物語を説得力のあるものにするための技術が存在しないと考えていたからです </s>  <s> もっと正確に言うと、彼は子供がロボットを「演じる」のではなく、ロボットが子供を演じることを望んでいました </s>  <s> 彼は、本物の機械仕掛けのデイビッドを主役に据えたかったのです </s>  <s> スピルバーグが監督を引き継いだ際、ハーレイ・ジョエル・オズモントを起用しましたが、それはおそらく正しい判断だったでしょう </s>  <s> しかし、映画公開から20年後、キューブリックが構想を練り始めてから50年後、全く異なるチームが、全く異なる種類の機械仕掛けの子供を私たちに提示したのです </s>  <s>  Lies of Pは、Neowiz GamesとRound8 Studioが開発したビデオゲームです </s>  <s> FromSoftwareのタイトル、Bloodborne、Dark Souls、SEKIROに多大な影響を受けています </s>  <s> しかし、この作品の真価はFromSoftwareではなく、Carlo Collodiに捧げられています </s>  <s> フランスのベル・エポック時代をスチームパンク風にアレンジしたLies of Pの世界では、ピノキオは文字通り糸がないことだけが特別なわけではありません </s>  <s> 彼は何千もの「人形」、つまりオートマタの1体に過ぎず、すべて自律的に動き、働き、殺戮を行うことができます </s>  <s> その代わりに、ピノキオは選択することができ、真実を語るか嘘をつくかを決定できるという点で特別なのです </s>  <s> というか、私たちにもそれができるのです </s>  <s> なぜなら、このバージョンの人形は私たちによって操作されるからです </s>  <s> ピノキオの核となる概念は、彼がビデオゲームの主人公として位置づけられると、少し…奇妙になります </s>  <s> このキャラクターは、束縛や社会のルールに縛られないように作られている </s>  <s> ピノキオを他の人形と区別するのは、彼の主体性である </s>  <s> しかし皮肉なことに、『嘘のP』では、彼は私たちのあらゆる気まぐれに過剰に反応する </s>  <s> 思考の速さで走り、ジャンプし、スイングし、斬りつけ、かわすことができるPほど制御された被写体を持った人形遣いは、これまでいなかった </s>  <s> 私たちはビデオゲームについて「攻撃した、防御した」という一人称で話すことが多いが、実際にゲームをプレイする体験は、マリオネットを操作する体験に非常に近く、画面上の人物に抽象的な手の動きを通して認識可能な動作を行わせる </s>  <s> おそらくこのため、『嘘のP』のピノキオは、他の翻案作品よりも物語的にダイナミックでないキャラクターでもある </s>  <s> 彼のトレードマークである不服従、自我とイドの間での葛藤は、ほとんど見られない </s>  <s> ピノキオは完璧にコントロールするのと同じように、父親や青い妖精、そして人生で出会う他の親切な大人のほとんどに対して、完璧に、完全に従順に振る舞います </s>  <s> 彼は共感できるわけでも、イライラさせるわけでもありません </s>  <s> またしても、彼の人工的に高い反応性、完全な予測可能性は、「高められた」操り人形としての彼の想定される主体性と衝突します </s>  <s> これにはゲームの伝承の中で説明があり、そしてこのゲームには実に多くの伝承があります </s>  <s> ピノキオのキャラクターは、長い歴史を持つ「エルゴ」、時折結晶化する生命力、この生命力に起因する石化疾患、オートマトン反乱、錬金術師カルト、怪物のような大司教、えっと、ベイン？ のせいで脇に追いやられています </s>  <s> しかし、『Lies of P』がその世界を説明しようとする野心は、物語としての明瞭性を犠牲にしています </s>  <s> このゲームに膨大な時間を費やした後でさえ、私はそれが「何についてなのか」を簡潔にまとめるのに苦労しています </s>  <s> だからといって、ストーリーテリングが失敗しているわけではない </s>  <s> ゲームの美学は実に素晴らしい </s>  <s> 震える家庭用ロボットが暴力に利用され、テクノロジー時代の狭間に立たされた都市、病に苦しむ人間たちが、彼らにとって代わる人形よりも見分けがつかない姿へと変貌していく </s>  <s> ゲームの中で私が最も気に入っているデザインの一つは、いわゆる「未来の人形」、巨大な徘徊するクレーンで、機敏なピノキオにあっさりと追い抜かれている </s>  <s> ゲームの舞台となる都市クラットでは、その影響をきちんと理解することなく、新たな技術に飛び込んだ文明が描かれる </s>  <s> 道徳なき技術、倫理なき革新 </s>  <s> 「Pの嘘」はAIの残酷さ、人間が何かを生み出してはそれを無視してしまう無謀な無関心さを彷彿とさせる </s>  <s> もしこのゲームに中心的なテーマがあるとすれば（「人形になればクールな武器が使える」という点以外）、それは人工的な保存と有機的な喪失の葛藤にある </s>  <s> ジェペットの人間の息子はゲームが始まる前に亡くなり、人形たちの暴力行為はすべてこの悲しみの結果です（伝承を読むと、遠回しな言い方になりますが） </s>  <s> シモン・マヌスは神の不死を夢見て、娘を拷問のような仮死状態に閉じ込めます </s>  <s> ピノキオはロボットの赤ちゃんを女性に渡し、自分の赤ん坊だと嘘をつきます </s>  <s> 典型的なピノキオの物語であれば、これは暗い皮肉として読まれるでしょう </s>  <s> 人形は人間になりたくてたまらない一方で、周りの人々は人間性を捨ててしまいます </s>  <s> しかし、「Lies of P」では、ピノキオは…何も望んでいないようです </s>  <s> 彼を操作しているプレイヤーの気まぐれに従うこと以外、何も望んでいないのです </s>  <s> 彼は、私たちが許す限り以上にリアルになることはありません </s>  <s> ちなみに、フェデリコ・フェリーニは、本の最後でピノキオが人間にならなければならなかったことを嫌っていました </s>  <s> 彼はピノキオの映画化を夢見ており、物語は神託の書のようで、すべての疑問と問題はページ上で答えを見つけたと述べたが、結末にはやはりがっかりした </s>  <s> 「本の最後は最もつまらない部分です </s>  <s> 19世紀の人であるカルロ・コッローディは、人形が少年になった時に道徳を説きます </s>  <s> 人形遣いを失ったピノキオは子供時代、動物や魔法を知る素晴らしい生活を失い、その代わりに従順で良い愚か者になってしまうので悲しいです </s>  <s> 」彼はいくつかのインタビューで何度もこの点を指摘しました </s>  <s> 「しかし、もちろん、私たちは皆、魔法のような子供時代、つまりピノキオの存在の一部である動物や夜、神秘と触れ合うことを失うのも事実です </s>  <s>   </s>  <s>   </s>  <s>  人生のあるべき姿と触れ合うことです </s>  <s> そしてこの喪失によって私たちは良い愚か者、良い学生、良い夫、良い市民になります </s>  <s> 」フェリーニは、アリエティの「ピノキアン・サブカルチャー」の一員になりたかったのかもしれない </s>  <s> なぜなら、世界の魔法を乗り越えて成熟していくことの本質的な悲劇を理解しているからだ </s>  <s> あるいは、従順さや未来への計画性によって「現実」を定義することの悲しみを理解しているのかもしれない </s>  <s> あるいは、登場人物を特別なものにしていたものを、ある種の最後の報酬として取り除くのは、物語を語る上で奇妙な方法に過ぎないことを理解しているのかもしれない </s>  <s> ピノキオの物語は限りなく柔軟であるが、それを縛り付けているのはこうした概念だ </s>  <s> 芸術は、それでもまだ生きていないと主張するなら、命を吹き込まれることをどうして楽しめるだろうか？人形が糸を持たないなら、社会的な圧力に屈服せざるを得ないなら、どうしてこうしたテーマを、物語の他のあらゆる側面、親、子、創造物、神といったものと同時に格闘しながら、どうやって解決できるだろうか？まず、ストップモーションで表現した </s>  <s> 振り返ってみると、ストップモーションこそがピノキオの媒体であるべきだったことは、紛れもなく明白に思える </s>  <s> 絵やCGIは忘れて、なぜ実際に小さな木の少年を彫らないのか? しかし、ほとんど忘れ去られ、忘れ去られた60年代のランキンとバスのシリーズを除いて、映画におけるピノキオの描写は、人形を…人形として描くことを避けてきた! つまり、ギレルモ・デル・トロとマーク・グスタフソンがその特別な火を拾い上げ、それを星々にもたらすまでは </s>  <s> デル・トロの映画のピノキオ自身は、これまでで最も視覚的に欠陥があると言えるだろう </s>  <s> 彼はひどく左右非対称で未完成である </s>  <s> 耳は右だけ、胴体全体に木目のひび割れや破片があり、後頭部は基本的に開いた切り株のようだ </s>  <s> すぐに燃え尽きてしまう彼の足は、包帯で適当に再接続されている </s>  <s> 彼は酔っ払っていい加減に彫られたキャラクターであり、創造主が作ったときよりも洗練されることはない </s>  <s> しかし、こうした不完全さはピノキオだけにとどまらず、世界そのものにも及んでいます </s>  <s> なぜなら、ストップモーションは制作者の手が常に見える媒体だからです </s>  <s> ピノキオだけでなく、ゼペット、クリケット、ランプウィック、天界の神など、映画に登場するすべてのキャラクターは、アニメーターたちの絶え間ない努力によって、紛れもなく彫刻され、突かれ、つつかれ、機械加工されています </s>  <s> ストップモーションは信じられないほど手間のかかるプロセスであり、ほとんど矛盾しています </s>  <s> その究極の目的は姿を消し、まるで自分の意志で動いているように見える人物たちで物語を語ることです </s>  <s> しかし、彼らが自分の意志で動いていないことが分かっているからこそ、視覚的に非常に魅力的なのです </s>  <s> すべての動きは、巧みに作り出された幻想であり、1フレームごとに糸のない人形の世界を作り出しています </s>  <s> 技術的な芸術性という観点から言えば、物語のテーマを伝えるために、これほど巧みにこの媒体を用いた映画化作品は他にないのではないでしょうか </s>  <s> デル・トロ監督の映画が物語としても傑作だなんて…なんだか泣きたくなります </s>  <s> もう何ヶ月もピノキオ一色でした </s>  <s> 観た映画のほとんどがピノキオでした！ピノキオの本を読み、ピノキオのおかげで論文を翻訳し、友人や愛する人と話すのもピノキオのことばかり </s>  <s> でも、デル・トロ監督はピノキオを…理解しているんです </s>  <s> ピノキオの魅力はすべて映画に詰まっていて、コッローディの物語のあらゆる残念な点が見事に修正され、追加された要素は、今まで時の流れの中で忘れ去られていたピノキオの根幹を成す要素のように感じられます </s>  <s> 正直に言うと、ピノキオに夢中になる前にこの映画を観て、すごく良かったと思いました </s>  <s> 本当に良かった！でも、その世界にどっぷり浸かるまではピンとこなかったんです </s>  <s> そこは映画の欠点と言えるかもしれませんが、本当に、本当に理解してくれる人がいて本当に安心しました </s>  <s> さあ、始めましょう </s>  <s> この翻案についてまず知っておくべきことは、舞台はイタリアではあるものの、時代設定がほんの少しだけ早まっており、19世紀後半から20世紀初頭に設定されていることだ </s>  <s> 次に知っておくべきことは、穏やかな展開ではないということだ </s>  <s> ジェペットと人間の息子カルロは静かな山間の村に住んでいた </s>  <s> ジェペットはそこで木彫り職人として働き、最新作である町の教会の十字架を組み立てている最中だった </s>  <s> その時、第一次世界大戦の飛行機の一団が頭上を飛び越え、屋根を突き破って爆弾を投下した </s>  <s> ジェペットの息子は即死し、無意味な死を遂げた </s>  <s> 「後に伝えられたところによると、ジェペットの小さな町は標的ですらなかったらしい </s>  <s> 飛行機は基地へ戻る途中で、バラストを軽くするために爆弾を投下しただけだったらしい」ジェペットは息子の墓に木を植える </s>  <s> そして数年後、酔いつぶれ、悲しみと怒りに駆られ、木を切り倒し、息子の代わりに奇形の人形ピノキオを生け贄に捧げる </s>  <s> そこにデル・トロ監督のトレードマークともいえる青い妖精が現れ、実に奇妙な姿で木に命を吹き込む </s>  <s> ジェペットは恐怖と苛立ちを覚える </s>  <s> 騒々しく、不遜で、原作の愚かなエネルギーを色濃く残すピノキオは、息子とは全く似ていない </s>  <s> 意地悪で束縛が強く、世界の多くの驚異を認めようとしないジェペットもまた、原作のピノキオに似ている </s>  <s> しかし原作とは異なり、デル・トロ監督の映画はこの関係を平板にしようとはしない </s>  <s> コッローディの原作では、息子が父親に負うべき義務は敬意、服従、そして労働であると彼が考えていることは明白だ </s>  <s> しかし映画は、父親が息子に負う義務とは何かという問いに答えを求める </s>  <s> それは単なる導きだけなのだろうか？息子を操り人形のように成長させるのは父親の仕事なのでしょうか？親子が同じように子供から学ぶことはそんなに不可能なのでしょうか？そして、どれだけ強く糸を引いたとしても、子供は愛されるに値しないのでしょうか？ピノキオが死に、神に会い、復活し、十字架の前でポーズをとるにつれ、この物語が投げかける疑問は大きくなるばかりです </s>  <s> 「彼も木でできているのに、なぜみんなは彼が好きで、私は好きじゃないの？」私たちの文化は、親と子の関係について、どれほど単一の理解に基づいているのでしょうか？私たちは、木の中に永遠に残る人形に、主体性や人間性を与えているのでしょうか？マット・ゾラー・ザイツは、この映画に関するクライテリオン誌のエッセイで、「ピノキオは単なる人形の映画ではありません…人形劇という概念についての映画です </s>  <s> 人々が口を開くときはいつでも、他の人の声が出てくる可能性について、観客に考えてほしいのです」と書いています </s>  <s> 息子たちは父親の言葉を繰り返し、家長たちは現実のルールを定める </s>  <s> この映画ではキリストは語らないが、教会が語る </s>  <s> ピノキオを忌まわしい存在と呼ぶ司祭の口を通して </s>  <s> 司祭は、人形に対する道徳的権威はゼペットや神ではなく、もうひとりの支配的な父親像、つまり国家にあると宣言する </s>  <s> なぜなら、このピノキオはファシズムについても描いているからだ </s>  <s> いくつかの筋書きを省略することで、この映画化作品を私たちがよく知っている作品とかなり似たものにすることができる </s>  <s> ピノキオは学校をサボってサーカスに参加し、歌を歌う </s>  <s> 彼は騒々しい少年たちと遠くへ旅に出る </s>  <s> 彼は大きな魚に飲み込まれる </s>  <s> しかし、これらのシナリオのそれぞれに繋がっているのは、元の物語の道徳的な服従の理解を覆す糸だ </s>  <s> 「誰がお前を支配しているんだ、木の子？」例えば、ピノキオはサーカスに参加しますが、ショーは第二次世界大戦のイタリアのために戦う栄光についての国家主義的な賛歌に利用されます </s>  <s> ピノキオは、ゼペットの借金を返すためにお金を稼がなければならないと感じているため、しぶしぶ自分の役割を果たします </s>  <s> 生後数週間のピノキオは、糸ではなく経済的圧力によって操られています </s>  <s> これは、暴力と愛情の抑制によって従順にされている、サーカス団長の虐待された小さな猿の相棒であるスパッツァトゥーラに反映されています </s>  <s> しかし、糸にもかかわらず、ピノキオと猿の両方が、彼らのサーカスにムッソリーニが訪れたときにルールを破ります-そう、ムッソリーニです </s>  <s> 彼らは独裁者のために特別なショーを上演し、彼が鼻くそやウンコを食べる方法について彼に歌います </s>  <s> それは幼稚でばかげたパフォーマンスであり、故意に反抗的なピノキオというキャラクターにとっては自然なものです </s>  <s> しかし、デル・トロ監督の映画が認識しているのは、権威に従うことが必ずしも賢明ではないということだ </s>  <s> 時には、不服従が紛れもなく道徳的に正しいこともある </s>  <s> ともかく、このパフォーマンスの報酬として、ファシストたちはピノキオを銃で撃つ </s>  <s> このバージョンの物語のもう一つの新しい点は、神によって動かされる操り人形であるピノキオが、実質的に不死であるという点だ </s>  <s> 劇中で何度か死ぬが、彼はティルダ・スウィントン演じる神の化身と共に煉獄に行き、しばらくの間、静止状態で過ごし、大きな砂時計が時を刻むのを見守ってから生の世界に戻る </s>  <s> ピノキオの町のファシスト役人ポデスタは、こうした超自然的なものにはまったく興味がないが、ピノキオには興味を持っている </s>  <s> 何しろ、彼は良質のイタリア産松で作られた不死の操り人形を持っているのだ </s>  <s> 彼はピノキオをスーパーソルジャーに仕立て上げようとしているのだ </s>  <s> この物語では、プレジャー・アイランドでロバに変えられてしまう可哀想な少年ランプウィックは、実はポデスタのやや不運な息子であり、プレジャー・アイランド自体が――なんと！――少年のための軍事訓練キャンプであることが判明する </s>  <s> 教会や経済的支配と同じく、このキャンプもまたイタリアの若者を縛り付けるための試みの一つなのだ </s>  <s> プレジャー・アイランドとは異なり、ここで彼らが直面する危険は、際限のない快楽主義や底なしのルートビアではなく、個性を消し去られ、国家主導の暴力に置き換えられることだ </s>  <s> そして再び、ピノキオが反抗する </s>  <s> 操り人形は友人たちの人間性を奪うことを拒否する </s>  <s> デル・トロの『ピノキオ』には3人の悪い父親が登場する――国家を数えれば4人、神を数えれば5人 </s>  <s> 3人としよう </s>  <s> それぞれの息子は必死に父親を喜ばせたいと思っているが、それでも父親の行動のどこかに我慢ならない部分がある </s>  <s> スパッツァトゥーラは、ピノキオを生きたまま焼き殺す代わりに、団長と戦う </s>  <s> ランプウィックは父親に命じられても人形を処刑することを拒否する </s>  <s> 息子たちが道徳的に擁護できないことをするのを拒否したため、ピノキオを除いて、息子たちは皆父親を失う </s>  <s> なぜならこの物語では、団長ともポデスタともコッローディとも違って、ジェペットは父親も変わる必要があることを認識しているからだ </s>  <s> 人間性は良い行いに対して一度だけ与えられるものではなく、絶え間ない自己省察によって維持されるものだと彼は考えている </s>  <s> ジェペットは、息子が他の息子に簡単に取って代わることはできず、親であることの喜びは子供が何者であるかを発見することであり、何者であるべきかを決めることではないと理解している </s>  <s> では、人形はどうだろう? 物語をどうひねり回しても、ピノキオは木の少年が本物の少年になる物語である </s>  <s> そしてこのピノキオは、またしても不服従な無私の行為によって本物の少年となり、愛する人々を救うために自身の不死を打ち砕く選択をするのである </s>  <s> カルロ・コッローディがデル・トロの『ピノキオ』を、あるいは他の翻案をどう思っていたかは、私にはわからない </s>  <s> おそらく、児童雑誌に1章ずつ書き進めてきた自分の物語が、これほどまでに長くなり、これほど多くのアーティストの手に渡ったことに、彼は衝撃を受けただろう </s>  <s> もしかしたら、人形がおとなしく扱われて、ほとんど罪のないマスコットになったことに苛立ちを感じたかもしれないし、自分の作った間抜けな木の少年が実存的な恐怖の受け皿になったことに困惑したかもしれない </s>  <s> 彼に『Pの嘘』を見せてあげたい </s>  <s> きっと「ああ、なんだそれは？」と反応するだろう </s>  <s> この旅を始める前、この物語が人気を博している理由について、私はかなり冷笑的な推論をしていた </s>  <s> ピノキオはパブリックドメインの財産であり、人気はあるもののディズニーの所有物ではない </s>  <s> 彼はシンデレラであり、人魚姫なのだ </s>  <s> これは部分的には真実だと私は確信している </s>  <s> しかし、偉大な芸術家の多くが「キャラクターがパブリックドメインに存在するという事実を活用できなかった」ことを後悔して亡くなるとは思えません </s>  <s> フロイト的な分析、社会診断、神との対話、人間の核心への瞑想といったものが、単なる便宜的な理由から得られるとは思えません </s>  <s> 少なくとも、ピノキオは、糸や特定の哲学に縛られず、媒体、世代、国を超えて変化できる、限りなく柔軟であることを証明しました </s>  <s> もしかしたら、物語は熟練した職人の手にある素材に過ぎず、その時代に最も適した形に生まれ変わることができるのかもしれません </s>  <s> しかし、この人形には、人間らしい核心があります </s>  <s> コッローディは当初、人形を木のまま（そして絞首縄で吊るす）にするつもりでしたが、あらゆる変形を規定するのは、あの定義しがたい「現実」への憧れという要素です </s>  <s> ピノキオは、自分自身を超えた何かになりたいのです </s>  <s> そして1世紀以上にわたり、人形はまさにそれを実現し、文化的影響の大きさだけでなく、世界を理解し、自分がその世界にどう適合し、世界が自分によってどう形作られるかという絶え間ない苦闘によって現実のものとなった </s>  <s> それが人間性を生身の人間と同じくらい定義づけているのだ </s>  <s> 昔々、生と死、すべての壮大なメタファーがあった </s>  <s> いいえ、違います </s>  <s> 昔々、一本の木片がありました </s>  <s> 何を考えているか分かります </s>  <s> ジェイコブ、何か忘れていませんか？ジェイコブ、あなたは2022年に公開された3本のピノキオ映画のうち2本のことしか話していません </s>  <s> 他でもないポーリー・ショア主演のアニメの驚異「ピノキオ：ア・トゥルー・ストーリー」の話はいつ聞けるのでしょうか？[「私は少年で、生きている！」]やあ、未来から来たジェイコブ </s>  <s> 髭が生えてきて、40時間も編集したように見えるからわかるよ </s>  <s>  「ピノキオ：真実の物語」がこのエッセイに含まれなかった本当の理由は、このややプロフェッショナルなビデオに収めるには、内容が軽すぎると同時に、内容が多すぎるからです </s>  <s> でも、私は実際に視聴し、結局1時間近くもそのことについて語り続けました </s>  <s> そのビデオはNebulaで独占公開されています </s>  <s> [「そしてピノキオは『馬よ、お前はもう私の父さんだ』と言います」「私が視聴者だったら、『ここは一体何なんだ？』と思うでしょう」「ピノキオはクイックタイムイベントに失敗したようです」] 初めての方は、Nebulaとはストリーミングサービスで、私やPhilosophyTube、Razbutenなどのお気に入りのクリエイター、あるいはJet Lagなどの番組が、独占追加コンテンツを含めて、早期かつ頻繁に作品を投稿しています </s>  <s> ゲームに例えると、今Nebulaに参加するのは、発売から数年経ったゲーム機を買った後に、突然、素晴らしいゲームの全世代をすぐに探索できるようになるようなものです </s>  <s> その比喩と同じように、Nebulaもお手頃です </s>  <s> 私のリンクを辿れば月額たったの2 </s>  <s>  50ドルです </s>  <s> 私や他のクリエイターが昨年制作した限定動画や、Nebulaの講座、限定ポッドキャストなど、ぜひご覧ください </s>  <s> あるいは、それらはすべてスキップして、この映画がピノキオで何をしようとしているのか、私たちが理解しようとしている様子を見るのもいいでしょう </s>  <s> （「馬が『ピノキオの鼻が生える映画を見たいと思ってるの？』って言うけど、そう！そっちの方が楽しいわ！」）いずれにせよ、Nebulaは、お気に入りのクリエイターの作品をもっと多く手に入れ、持続可能な方法で作品を作る私たちの活動を支援できる、そしてすべて非常に少ない費用で実現できる最高の機会です </s>  <s> 今すぐNebula </s>  <s>  tv/JacobGellerにアクセスして登録すると、年間サブスクリプションが40%オフになります </s>  <s>  </s>  </speak>